\documentclass[a4paper]{scrartcl}

% font/encoding packages
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{lmodern}
\usepackage[ngerman]{babel}
\usepackage[ngerman=ngerman-x-latest]{hyphsubst}

\usepackage{amsmath, amssymb, amsfonts, amsthm}
\usepackage{array}
\usepackage{stmaryrd}
\usepackage{marvosym}
\allowdisplaybreaks
\usepackage[output-decimal-marker={,}]{siunitx}
\usepackage[shortlabels]{enumitem}
\usepackage[section]{placeins}
\usepackage{float}
\usepackage{units}
\usepackage{listings}
\usepackage{pgfplots}
\pgfplotsset{compat=1.12}
\usepackage[hyphens]{url}
\usepackage{hyperref}

\newtheorem*{behaupt}{Behauptung}
\newcommand{\gdw}{\Leftrightarrow}

\usepackage{fancyhdr}
\pagestyle{fancy}

\def \blattnr {2}

\lhead{GWV - Blatt {\blattnr}}
\rhead{Billis, Braun, Knapperzbusch, Nikolaisen, Bar}
\cfoot{\thepage}


\title{Grundlagen der Wissensverarbeitung}
\subtitle{Blatt {\blattnr} Hausaufgaben}
\author{
    Fabian Billis (6720351) \\
    Lennart Braun (6523742), \\
    Maximilian Knapperzbusch (6535090) \\
    Laurens Nikolaisen (TODO) \\
    Foo Bar (TODO)
}
\date{zum 26. Oktober 2015}

\begin{document}
\maketitle

\section*{Exercise \blattnr.1: Search Space 1}
\begin{enumerate}
    \item
        Wir würden den Zustandsraum als Graphen $G = (V,E)$ modellieren.
        Seien $H$ die Menge der Haltestellen und $T$ eine diskrete Menge von
        Zeiteinheiten, die den zu betrachtenden Zeitraum beschreibt (z.~B.
        Minuten ab Beginn des Betriebs). Weiterhin enthalte $L$ alle Bus- und
        Bahnlinien.
        Die Menge unserer Zustände sei dann $V = H \times T$ und enthält damit
        jede Haltestelle zu jedem Zeitpunkt.
        Die Kanten $E \subseteq V \times V \times L$ repräsentieren die
        vorhandenen Verbindungen zwischen den Haltestellen mit Beachtung der
        Fahrzeit.

        Beispiel:
        Betrachen wir die Linie 281, die zum Zeitpunkt $t_0$ an der Haltestelle
        Informatikum abfährt, um $t_1$ am Rathaus Stellingen hält und
        Hagenbecks Tierpark um $t_2$ erreicht. Dann enthält $E$ die Kanten
        \begin{gather*}
            (Informatikum, t_0) \overset{281}{\to} (Rathaus\_Stellingen, t_1) \\
        \text{und} \\
        (Rathaus\_Stellingen, t_1) \overset{281}{\to} (Hagenbecks\_Tierpark, t_2)
        \text{ .}
        \end{gather*}
        In diesem Fall wird die Zeit, in der der Bus an der Haltestelle steht
        nicht gesondert modelliert.

        Es kann bzw. muss natürlich auch gewartet werden, d.~h. $(h,t)
        \overset{\lambda}{\to} (h, u)$ für alle Haltestellen $h \in H$ und
        Zeitpunkte $t,u \in T$ mit $t < u$.

    \item
        \begin{enumerate}[label=(\alph*)]
            \item
                Die Menge der Zustände sei
                \begin{equation*}
                    V = \{0,1,2,3,4\} \times \{0,1,2,3\} \text{ ,}
                \end{equation*}
                wobei $(a,b) \in V$ bedeutet, dass der größere Krug $a$ Liter
                und der kleinere $b$ Liter enthält.
                Eine explizite Auflistung aller Zustände:
                \begin{lstlisting}
In [1]: print('V = {\n' +
                    ',\n'.join(str((a,b)) for a in range(5)
                                          for b in range(4)) +
                    '\n}')
V = {
    (0, 0),
    (0, 1),
    (0, 2),
    (0, 3),
    (1, 0),
    (1, 1),
    (1, 2),
    (1, 3),
    (2, 0),
    (2, 1),
    (2, 2),
    (2, 3),
    (3, 0),
    (3, 1),
    (3, 2),
    (3, 3),
    (4, 0),
    (4, 1),
    (4, 2),
    (4, 3)
}

                \end{lstlisting}

                Zu Beginn sind beide Krüge leer, der Startzustand ist also
                $(0,0)$. Das Ziel ist, im größeren Krug 2 Liter Wasser zu
                haben.  Die Menge der Zielzustände ist also $F = \{(a,b) \in V
                \ |\ a = 2\}$.


                Die Transitionen definieren wir als (rekursive) Funktionen.
                \begin{itemize}
                    \item Einen Krug aus der Pumpe befüllen:
                        \begin{align*}
                            pa(a,b) &= (4,b) \\
                            pb(a,b) &= (a,3) \\
                        \end{align*}
                    \item Einen Krug in den Abfluss entleeren:
                        \begin{align*}
                            ad(a,b) &= (0,b) \\
                            bd(a,b) &= (a,0) \\
                        \end{align*}
                    \item Den Inhalt des einen Kruges soweit wie möglich in den
                        zweiten überführen:
                        \begin{align*}
                            ab(a,b) &=
                            \begin{cases}
                                (a,b) & \text{if } a = 0 \lor b = 3 \\
                                ab(a-1,b+1) & \text{else}
                            \end{cases} \\
                            ba(a,b) &=
                            \begin{cases}
                                (a,b) & \text{if } a = 4 \lor b = 0 \\
                                ab(a+1,b-1) & \text{else}
                            \end{cases} \\
                        \end{align*}
                \end{itemize}

                Eine Lösungsmöglichkeit ist die folgende:
                \begin{equation*}
                    (0,0)
                    \overset{pa}{\to}
                    (4,0)
                    \overset{ab}{\to}
                    (1,3)
                    \overset{bd}{\to}
                    (1,0)
                    \overset{ab}{\to}
                    (0,1)
                    \overset{pa}{\to}
                    (4,1)
                    \overset{ab}{\to}
                    (2,3)
                \end{equation*}

            \item
                Das Rätsel kann nicht gelöst werden, wenn man den Wein nicht
                wegschütten darf, da es keinen Pfad vom Startzustand zum
                Endzustand gibt, der weder die Transition $ad$ noch $bd$
                enthält. So kann es passieren, dass man den Wein nur noch vom
                einem Krug in den anderen schüttet und man dadurch in einer
                schleife landet, aus der man nicht mehr rauskommt oder es
                werden beide Krüge komplett gefüllt. Es ist jedoch möglich,
                das Rätseln mit geänderten Regeln zu lösen, wenn die $2$
                gewünschten Liter Wein, in dem $3$ Liter Krug sein dürfen.

        \end{enumerate}

\end{enumerate}

\section*{Exercise \blattnr.2: Search Space 2}
\begin{enumerate}
	\item 
        Wir modellieren einen Zustandsraum für das Spiel Schach.
        Ein Zustand muss mindestens die folgenden Informationen beinhalten: Die
        aktuelle Stellung auf dem Spielfeld, der Spieler, der am Zug ist,
        welche Rochaden noch möglich sind und ob en passant an den
        entsprechenen Positionen geschlagen werden darf.

        Der Startzustand enthält die Startstellung, Weiß als Startspieler,
        alle Rochaden und kein en passant möglich.

        Endzustände sind alle Zustände, in denen keine Zustandsübergänge mehr
        möglich sind, weil es keine legalen Züge mehr gibt. Ein Endzustand ist
        ein Zielzustand, falls sich der König des Gegners im Schach befindet.

        Alle legalen Züge, die der Spieler, der an der Reihe ist, in einem
        Zustand ausführen kann, überführen diesen in einen Folgezustand. In
        diesem sind der Spieler gewechselt, das Spielfeld und die boolschen
        Werte bezüglich Rochade etc. angepasst.

        In unserem Modell wurde Remis ausschließlich durch Patt betrachtet.
        Andere Möglichkeiten können ergänzt werden (z.~B. durch einen Zähler,
        der die Züge seit dem letzten Schlagen zählt).

        % Wir definieren den Zustandsraum als Graph $G = (V, E)$. $V$ beschreibt
        % die Stellung der Spieler auf dem Schachbrett. Der Startzustand
        % beschreibt die Startellung der Figuren und sagt, dass der Spieler der
        % weißen Figuren am Zug ist: $Start = \{(Startstellung, weiss)\}$. \\ Die
        % Endzustände beschreiben welcher Spieler den anderen schachmatt gesetzt
        % hat: $Ende = \{(St, Sp)\}$ beschreibt, dass der König auf der Stellung
        % $Sp$ schachmatt gesetzt wurde. \\ Die Transitionen beschreiben die
        % einzelnen Züge der Spieler und sehen wie folgt aus: \\ $(St, Sp)
        % \rightarrow (St', Sp')$, wenn $Sp \neq Sp'$ ist, dann gibt es einen Zug
        % von $Sp$ von der Stellung $St$ nach $St'$. \\
	
\end{enumerate}


\end{document}
